\chapter{CONTEXTO DEL PROYECTO}

\section{Conceptos Fundamentales del Dominio}

Antes de abordar los aspectos técnicos de la solución, es fundamental establecer el vocabulario específico del dominio del mercado laboral. Esta sección define los conceptos clave que estructuran el problema: las ofertas laborales como fuente primaria de datos, las habilidades como unidades de análisis, su tipología (hard vs. soft skills), y el rol de las taxonomías en la estandarización del conocimiento ocupacional.

\subsection{Ofertas Laborales y Avisos de Empleo}

Una oferta laboral (job posting) es un anuncio público de una vacante que especifica título del cargo, descripción de funciones, requisitos de formación, habilidades técnicas requeridas y condiciones del puesto \cite{rubio2025}. Las ofertas publicadas en portales de empleo constituyen una fuente de datos de alta frecuencia sobre demanda laboral, permitiendo capturar tendencias emergentes con granularidad temporal superior a encuestas tradicionales \cite{cardenas2015, rubio2025}. Sin embargo, representan únicamente ``demanda revelada'', excluyendo vacantes cubiertas por redes internas \cite{aguilera2018}. Los portales digitales (elempleo.com, computrabajo.com, LinkedIn) operan como observatorios del mercado laboral LATAM, proveyendo texto no estructurado procesable mediante NLP.

\subsection{Habilidades, Competencias y Skills}

El término skill (habilidad) se define como la unidad básica de conocimiento, capacidad técnica o destreza requerida para un rol laboral \cite{kavargyris2025}. Para este trabajo, se adopta la definición operacional de skill como cualquier mención textual en ofertas que describa capacidades requeridas: lenguajes (``Python''), metodologías (``Scrum''), herramientas (``Docker''), conceptos técnicos (``microservicios'') o competencias transversales (``trabajo en equipo'') \cite{nguyen2024}. Las skills operan como proxy de demanda laboral: frecuencia refleja intensidad de demanda, co-ocurrencia revela ecosistemas tecnológicos \cite{lukauskas2023}.

\subsection{Tipología de Habilidades: Hard Skills vs. Soft Skills}

Hard Skills (habilidades técnicas) son capacidades específicas, medibles y enseñables mediante educación formal, caracterizadas por ser específicas del rol, tener evaluación objetiva y experimentar evolución rápida \cite{rubio2025}. Ejemplos IT: lenguajes (Python, Java), frameworks (React, Django), cloud (AWS, Azure), bases de datos (PostgreSQL, MongoDB), metodologías (Agile, DevOps), herramientas (Docker, Kubernetes).

Soft Skills (habilidades transversales) son capacidades relacionales e interpersonales transversales a dominios con evaluación subjetiva y relevancia estable \cite{aguilera2018}: liderazgo, comunicación, trabajo en equipo, resolución de problemas, adaptabilidad.

Para NLP automatizado, las hard skills presentan ventaja por expresión léxica consistente (``Docker'' con variantes limitadas), mientras soft skills exhiben alta variabilidad lingüística (``trabajo en equipo'' = ``colaboración'', ``espíritu colaborativo'', ``teamwork'') \cite{martinez2024}.

\subsection{Alcance del Proyecto: Hard IT Skills}

Este trabajo se enfoca exclusivamente en hard skills IT por tres razones. Primero, las nomenclaturas estandarizadas globalmente facilitan extracción automatizada con alta precisión versus la ambigüedad semántica de soft skills \cite{nguyen2024}. Segundo, la trazabilidad a taxonomías ESCO (13k+ skills) y O*NET (233 skills subset) provee vocabularios controlados exhaustivos \cite{kavargyris2025, rubio2025}. Tercero, la identificación de tecnologías emergentes provee inteligencia accionable para actualización curricular \cite{rubio2025}.

El sistema identifica: lenguajes (Python, Java, Rust), frameworks (Django, React, Spring Boot), bases de datos (PostgreSQL, MongoDB), cloud (AWS, Azure, GCP), DevOps (Docker, Kubernetes, Terraform), metodologías (Scrum, Agile, CI/CD) y dominios especializados (ML, Data Science, Blockchain). Soft skills se excluyen.

\subsection{Taxonomías de Habilidades y Ocupaciones}

Una taxonomía de habilidades es un sistema jerárquico que organiza skills en categorías, establece relaciones semánticas y provee identificadores únicos. Cumplen tres funciones principales. Primero, la estandarización mediante la unificación de variantes léxicas (``JS'' → ``JavaScript'' en ESCO) \cite{kavargyris2025}. Segundo, la comparabilidad internacional ya que ESCO es multilingüe (27 idiomas UE), facilitando análisis transnacionales \cite{kavas2024}. Tercero, el mapeo de relaciones al conectar skills con ocupaciones y sectores económicos.

Limitación: actualización lenta vs. cambio tecnológico. ESCO v1.1.0 (2021) excluye tecnologías post-2022: ``ChatGPT'', ``LangChain'', ``Tailwind CSS'', ``dbt'', ``Terraform'' \cite{rubio2025}, generando ``skills emergentes'' sin representación en vocabularios controlados.

El proyecto usa ESCO como taxonomía primaria y O*NET subset (233 skills alta demanda) como complemento \cite{rubio2025}. Estrategia dual PRE-ESCO (skills emergentes) + POST-ESCO (comparabilidad internacional) balancea innovación tecnológica y rigor taxonómico.

\section{Antecedentes Conceptuales}

Para comprender el diseño y la justificación de la solución desarrollada, es necesario fundamentar el proyecto en una serie de conceptos clave provenientes de la ingeniería de sistemas, la ciencia de datos y, fundamentalmente, del Procesamiento de Lenguaje Natural (NLP). Estos conceptos no actúan de forma aislada, sino que se articulan en un flujo metodológico que va desde la adquisición de datos brutos hasta la generación de conocimiento estructurado sobre el mercado laboral.

\subsection{Web Scraping y Adquisición de Datos}

El punto de partida del observatorio es la recolección de datos a gran escala desde fuentes web públicas. Esta tarea se realiza mediante Web Scraping, una técnica de extracción automatizada de información desde el código HTML de las páginas web \cite{orozco2019webscraping}. En el contexto del mercado laboral, esta técnica ha demostrado ser fundamental para obtener datos de alta frecuencia y granularidad directamente de los portales de empleo, superando las limitaciones de las encuestas y los reportes institucionales, que suelen ser retrospectivos y de baja periodicidad \cite{cardenas2015, rubio2025}.

El web scraping se distingue del simple \textit{crawling} en que no solo navega páginas web, sino que extrae y estructura información específica. Las técnicas modernas incluyen parsers HTML (BeautifulSoup, lxml), headless browsers (Playwright, Puppeteer) para contenido dinámico, control de rate limiting con throttling y backoff exponencial, y rotación de user-agents para evitar bloqueos.

La implementación debe seguir principios éticos y legales: respeto del archivo \texttt{robots.txt}, delays entre peticiones, registro de fuentes con sellos de tiempo, validación de datos extraídos y monitoreo de cambios en la estructura del DOM.

\subsection{Procesamiento de Lenguaje Natural (NLP)}

Una vez extraído el contenido textual de las ofertas laborales, el siguiente paso es prepararlo para el análisis computacional mediante técnicas de Procesamiento de Lenguaje Natural.

El preprocesamiento es fundamental para estandarizar los datos textuales. La Tokenización consiste en segmentar el texto en unidades mínimas o ``tokens'' (generalmente palabras o signos de puntuación) \cite{nguyen2024}, transformando cadenas continuas en secuencias discretas procesables. La Lematización reduce las palabras a su forma base o raíz gramatical, permitiendo agrupar variaciones morfológicas (por ejemplo, ``programar'', ``programando'' y ``programado'' se unifican bajo el lema ``programar'') \cite{echeverria2022}.

Con el texto limpio y normalizado, el núcleo del desafío consiste en la extracción de habilidades mediante un enfoque híbrido. Las Expresiones Regulares (Regex) permiten identificar secuencias de texto específicas con formatos predecibles \cite{lukauskas2023}, siendo efectivas para capturar tecnologías con nomenclaturas estandarizadas. El Reconocimiento de Entidades Nombradas (NER) es una técnica de NLP diseñada para identificar y clasificar entidades como habilidades y competencias \cite{herandi2024}, permitiendo reconocer habilidades en contextos gramaticales complejos.

\subsection{Large Language Models (LLMs)}

Para superar las limitaciones de la extracción de menciones explícitas, el proyecto incorpora Large Language Models (LLMs). Estos modelos de lenguaje a gran escala, como GPT o Llama 3, poseen capacidades de razonamiento contextual que permiten abordar desafíos más complejos \cite{herandi2024}.

A través del Prompt Engineering, es posible guiar a los LLMs para realizar tareas de enriquecimiento semántico: distinción entre habilidades explícitas e implícitas \cite{nguyen2024}, normalización de variantes terminológicas, clasificación según taxonomías predefinidas y generación de salidas estructuradas en formatos como JSON.

Existen diferentes modalidades de aplicación: zero-shot learning (sin ejemplos previos), few-shot learning (con algunos ejemplos en el prompt) \cite{nguyen2024} y fine-tuning (re-entrenamiento sobre datasets específicos) \cite{herandi2024, zhang2022}.

\subsection{Embeddings Semánticos y Representación Vectorial}

Las habilidades extraídas deben representarse de forma que permita su análisis cuantitativo. Los Embeddings Semánticos son representaciones vectoriales en un espacio de alta dimensionalidad donde la distancia entre vectores refleja la similitud semántica entre textos \cite{kavas2024}. Esto permite capturar relaciones semánticas complejas, realizar búsquedas por similitud eficientemente y agrupar habilidades relacionadas.

Dado que las ofertas laborales en América Latina contienen términos técnicos en inglés (``Spanglish''), es crucial el uso de Embeddings Multilingües, modelos entrenados para que textos con el mismo significado en diferentes idiomas tengan representaciones vectoriales cercanas en el mismo espacio semántico \cite{echeverria2022, kavas2024}. Modelos populares incluyen E5-large, Sentence Transformers basados en BERT y multilingual-e5-base.

\subsection{Análisis No Supervisado: UMAP y HDBSCAN}

Para descubrir patrones y estructuras latentes, se aplica un pipeline de análisis no supervisado. Debido a que los embeddings son vectores de muy alta dimensionalidad (768 dimensiones), lo que genera la ``maldición de la dimensionalidad'', se aplica UMAP (Uniform Manifold Approximation and Projection), un algoritmo no lineal que reduce dimensiones preservando la estructura local y global, superior a métodos lineales como PCA \cite{lukauskas2023}.

Sobre los datos reducidos se aplica HDBSCAN (Hierarchical Density-Based Spatial Clustering of Applications with Noise), un algoritmo de clustering basado en densidad. A diferencia de K-Means, HDBSCAN no requiere especificar el número de clústeres, identifica grupos de formas arbitrarias, separa puntos que no pertenecen a ningún grupo como ``ruido'' y funciona con clústeres de densidades variables \cite{lukauskas2023}. Esta secuencia metodológica permite la identificación automática de ``ecosistemas de habilidades'' y perfiles laborales emergentes.

\subsection{Taxonomías Estandarizadas: ESCO e ISCO}

Para asegurar la comparabilidad y estandarización de resultados, el sistema integra taxonomías internacionales. ESCO (European Skills, Competences, Qualifications and Occupations) es una taxonomía multilingüe desarrollada por la Comisión Europea que clasifica más de 13,000 habilidades y conocimientos de manera jerárquica \cite{kavargyris2025}. ISCO-08 (International Standard Classification of Occupations) es un estándar internacional de la OIT para clasificar ocupaciones, proporcionando un marco común para comparar datos ocupacionales entre países. Adicionalmente, se toma como referencia O*NET, un portal del Departamento de Trabajo de EE. UU. que reporta habilidades de alta demanda \cite{rubio2025}.

\section{Análisis del Contexto}

El desafío de extraer, analizar y comprender la demanda de habilidades a partir de ofertas de empleo en línea ha sido abordado desde múltiples frentes en la literatura académica y aplicada. Si bien el objetivo es común ---traducir texto en conocimiento accionable sobre el mercado laboral---, las aproximaciones metodológicas varían significativamente en complejidad, escalabilidad y profundidad semántica.

Para posicionar adecuadamente la contribución de este proyecto, fue necesario realizar un análisis crítico de las soluciones existentes a nivel global, agrupadas en tres grandes líneas de trabajo: primero, enfoques regionales en América Latina basados en análisis léxico y reglas manuales; segundo, la frontera de la extracción con Large Language Models (LLMs) mediante prompting y fine-tuning; y tercero, pipelines semánticos con descubrimiento no supervisado mediante embeddings y clustering.

El siguiente análisis demostrará que ninguna de estas líneas, de forma aislada, resolvía los desafíos metodológicos, geográficos y lingüísticos del mercado laboral tecnológico en América Latina. Esta fragmentación justificó la necesidad de una solución sintética y adaptada.

\subsection{Enfoques Regionales: Caracterización del Mercado con Métodos Léxicos}

La primera línea de trabajo comprende estudios pioneros en América Latina que validaron el uso de portales de empleo en línea como fuente de datos, pero emplearon metodologías de procesamiento de texto basadas en análisis léxico, frecuencias de términos y reglas manuales.

El estudio más completo fue el de Rubio Arrubla (2024) para el mercado colombiano \cite{rubio2025}. Este trabajo construyó una base de datos masiva mediante web scraping del portal elempleo.com para el periodo 2018-2023, abarcando más de 500,000 ofertas laborales. Su principal aporte fue la caracterización cuantitativa del impacto de la pandemia, demostrando un cambio estructural: las vacantes tecnológicas aumentaron 50\% en 18 meses post-pandemia. Se observó una caída en la demanda de herramientas ofimáticas tradicionales como Excel (35.8\% en 2018 a 17.4\% en 2023) y un surgimiento exponencial de tecnologías especializadas como NoSQL (12.3\%), Django (5.5\%) y React (5.3\%) para 2023 \cite{rubio2025}.

Metodológicamente, implementó una tipología propia de habilidades y clasificó vacantes mediante emparejamiento de texto basado en n-gramas y similitud contra la Clasificación Internacional Uniforme de Ocupaciones (CIUO). Sin embargo, su dependencia de la coincidencia léxica fue una limitación: el método perdía eficiencia a medida que aumentaban las palabras en los títulos, al no capturar el contexto general \cite{rubio2025}.

De forma análoga, Aguilera y Méndez (2018) para Argentina extrajeron datos de ZonaJobs y Bumeran mediante análisis de frecuencias y bigramas \cite{aguilera2018}. Para estandarizar el vocabulario informal, construyeron una lista de palabras clave semi-manual, limitando la escalabilidad y adaptabilidad a nuevas tecnologías.

Para México, Martínez Sánchez (2024) combinó datos de encuestas oficiales con scraping, basándose en frecuencia de términos y tipología manual para segmentar habilidades \cite{martinez2024}.

Estos estudios regionales fueron cruciales para establecer la viabilidad de la recolección de datos, pero expusieron una brecha fundamental compartida: su dependencia de la correspondencia léxica explícita. Al basarse en frecuencias, n-gramas o listas predefinidas, estos sistemas eran metodológicamente frágiles ante la ambigüedad y variabilidad del lenguaje natural.

El Banco Interamericano de Desarrollo (BID) señaló la falta de pipelines modernos y automatizados en la región, destacando que la mayoría todavía se basa en reglas fijas o mapeos manuales sin incorporar embeddings ni NLP avanzado \cite{echeverria2022}. Esta constatación institucional refuerza la conclusión de un vacío sistémico: la ausencia de una solución que superara los enfoques léxicos para proporcionar análisis semántico, dinámico y escalable.

\subsection{La Frontera de la Extracción: El Uso de Large Language Models}

Paralelamente, una segunda línea de investigación a nivel internacional ha explorado el uso de LLMs para superar las limitaciones de los métodos léxicos, representando la frontera del estado del arte en extracción semántica.

Nguyen et al. (2024) investigaron el uso de LLMs de propósito general (GPT-3.5, GPT-4) en modalidad prompting sin re-entrenamiento (few-shot learning) \cite{nguyen2024}. Experimentaron con dos formatos de salida: extracción directa (``EXTRACTION-STYLE'') y etiquetado (``NER-STYLE''). Aunque los LLMs no igualaron la precisión de modelos supervisados tradicionales, demostraron capacidad superior para interpretar frases sintácticamente complejas. Sin embargo, el estudio advirtió sobre limitaciones: inconsistencia en formatos de salida, riesgo de ``alucinaciones'' (entidades no reales) y rendimiento cuantitativo inferior (F1-score entre 17.8\% y 27.8\%) \cite{nguyen2024}.

Tomando estas limitaciones como punto de partida, Herandi et al. (2024) representaron la siguiente evolución: el fine-tuning específico de un LLM \cite{herandi2024}. Ajustaron el modelo LLaMA 3 8B utilizando el dataset SkillSpan \cite{zhang2022}, diseñando un formato de salida estructurado en JSON que extraía la habilidad y su contexto textual. Este enfoque alcanzó el estado del arte (SOTA) con F1-score total de 64.8\% (skills: 54.3\%, knowledge: 74.2\%), superior a modelos supervisados previos y LLMs mediante prompting \cite{herandi2024}. El método garantizó consistencia y auditabilidad, resolviendo problemas prácticos de los LLMs.

A pesar de su sofisticación técnica, estos estudios comparten una limitación crucial: fueron desarrollados y validados casi exclusivamente sobre datasets en idioma inglés. El trabajo de Herandi et al. (2024) se fundamentó en SkillSpan, que contiene únicamente ofertas en inglés \cite{herandi2024}. Esta dependencia evidenció un vacío geográfico y lingüístico en la aplicación de técnicas de NLP avanzadas para el análisis del mercado laboral.

Si bien los LLMs representan la tecnología de punta, su aplicación efectiva no es trivial. El prompting simple resulta insuficiente en precisión y consistencia \cite{nguyen2024}, y las metodologías de fine-tuning, aunque superiores, estaban limitadas por la barrera del idioma de los datos de entrenamiento \cite{herandi2024}.

\subsection{Pipelines Semánticos y Descubrimiento No Supervisado}

La tercera línea se centra en arquitecturas de análisis completas que van más allá de la extracción para estructurar datos y descubrir patrones latentes de manera no supervisada, respondiendo cómo se agrupan las habilidades y evolucionan los perfiles laborales.

Lukauskas et al. (2023) es el pilar fundamental de esta aproximación \cite{lukauskas2023}. Su investigación en el mercado laboral de Lituania propuso y validó un pipeline de extremo a extremo que se ha convertido en referencia metodológica. El flujo comenzaba con extracción mediante Regex, seguido de vectorización con modelos basados en BERT (Sentence Transformers) para generar embeddings de 384 dimensiones. Conscientes de la ``maldición de la dimensionalidad'', compararon cinco métodos de reducción (PCA, t-SNE, UMAP, Trimap, Isomap), concluyendo que UMAP ofrecía los mejores resultados al preservar estructura local y global según la métrica de trustworthiness \cite{lukauskas2023}.

Finalmente, aplicaron y compararon algoritmos de clustering (K-means, DBSCAN, HDBSCAN, BIRCH, Affinity Propagation, Spectral), demostrando que HDBSCAN fue el más eficaz por su capacidad para identificar clústeres de formas y densidades variables y manejar ruido robustamente \cite{lukauskas2023}. El gran aporte fue proporcionar validación empírica para la secuencia completa Regex → Embeddings BERT → UMAP → HDBSCAN como metodología de vanguardia para descubrimiento automático de perfiles laborales coherentes a partir de más de 500,000 ofertas.

En una línea complementaria enfocada en estandarización, se encuentra la herramienta open-source ESCOX, presentada por Kavargyris et al. (2025) \cite{kavargyris2025}. ESCOX operacionaliza el mapeo semántico de texto no estructurado contra las taxonomías ESCO e ISCO-08. Su arquitectura usa un modelo Sentence Transformer pre-entrenado (all-MiniLM-L6-v2) para generar embeddings y calcula similitud del coseno contra entidades de ESCO, devolviendo aquellas que superan un umbral predefinido (0.6 para skills, 0.55 para occupations). Ofrece backend Flask API, matching por cosine similarity, umbrales ajustables, deployment con Docker Compose y GUI no-code \cite{kavargyris2025}.

En un caso de estudio con 6,500 ofertas de EURES en software engineering, ESCOX extrajo aproximadamente 7,400 habilidades y 6,100 ocupaciones. Las skills más frecuentes fueron Java (27.7\%), SQL (19.2\%), DevOps (12.8\%), Work independently (10.1\%) y Python (5.9\%) \cite{kavargyris2025}. El valor de ESCOX reside en su practicidad y naturaleza open-source. Sin embargo, sus autores reconocen que al ser un método basado en embeddings pre-entrenados sin fine-tuning, su precisión es inherentemente menor que modelos más especializados \cite{kavargyris2025}.

El trabajo de Kavas et al. (2024) abordó el desafío de clasificar ofertas laborales multilingües (en español e italiano) contra la taxonomía ESCO que está definida en inglés \cite{kavas2024}. Los autores propusieron un modelo híbrido de tres etapas: primero, utilizan embeddings multilingües (E5-large) para recuperar las 30 ocupaciones ESCO más similares mediante similitud coseno; segundo, enriquecen el contexto del LLM mediante Retrieval-Augmented Generation (RAG) para reducir alucinaciones; y tercero, emplean LLM Llama-3 8B optimizado con Chain-of-Thought y DSPy para seleccionar el título ocupacional final.

El sistema fue evaluado sobre 200 ofertas reales de InfoJobs (100 de Italia y 100 de España). La Tabla \ref{tab:kavas-results} resume los resultados obtenidos, comparando el desempeño del modelo para ambos idiomas.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados del modelo híbrido de Kavas et al. (2024)}
\label{tab:kavas-results}
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Métrica} & \textbf{Italia} & \textbf{España} \\
\hline
\multirow{2}{*}{LLM Llama-3 8B (CoT)} & Precisión@5 & 0.32 & 0.28 \\
\cline{2-4}
 & Recall@5 & 0.76 & 0.72 \\
\hline
Embeddings E5-large & Recall@10 & 0.88 & 0.92 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Los resultados superaron los baselines previos (SkillGPT, MNLI) y validaron que el enfoque híbrido de tres etapas (embeddings, RAG, LLM) es efectivo para contextos multilingües \cite{kavas2024}. Este estudio demostró que los embeddings multilingües son fundamentales para lograr alta cobertura (recall), mientras que los LLMs permiten refinar la precisión mediante razonamiento contextual.

El estado del arte al inicio de este proyecto mostraba que ya existían pipelines robustos para análisis no supervisado y descubrimiento de perfiles \cite{lukauskas2023}, así como herramientas prácticas para estandarización semántica \cite{kavargyris2025}. No obstante, estas capacidades no se habían integrado en una solución única que también incorporara la potencia inferencial de los LLMs de última generación \cite{herandi2024}. Más importante aún, ninguna de estas arquitecturas avanzadas había sido desarrollada, adaptada o validada para el contexto específico del mercado laboral en América Latina y las particularidades lingüísticas del español en la región.

\subsection{Análisis Comparativo y Valor Agregado de la Solución Propuesta}

El análisis del contexto revela un panorama de investigación rico pero fragmentado, donde ninguna solución existente abordaba de manera integral los desafíos del mercado laboral tecnológico en América Latina. La Tabla~\ref{tab:estado-arte-comparativo} resume las características principales de las líneas de trabajo analizadas.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparación de enfoques en el estado del arte}
\label{tab:estado-arte-comparativo}
\small
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{2.5cm}|}
\hline
\textbf{Enfoque} & \textbf{Ventajas} & \textbf{Limitaciones} & \textbf{Refs.} \\
\hline
Enfoques Regionales (Léxicos) & Validación de web scraping; Datos de alta frecuencia; Contexto local & Dependencia léxica; Escalabilidad limitada; No captura semántica & \cite{rubio2025, aguilera2018, martinez2024} \\
\hline
LLMs Prompting & Flexibilidad; Sin entrenamiento; Captura contexto complejo & Inconsistencia de salida; Alucinaciones; F1 bajo (17-27\%) & \cite{nguyen2024} \\
\hline
LLMs Fine-tuned & SOTA en F1 (64.8\%); Salidas estructuradas; Auditabilidad & Requiere datasets anotados; Solo en inglés; Costoso computacionalmente & \cite{herandi2024, zhang2022} \\
\hline
Pipelines Semánticos & Descubrimiento no supervisado; Identificación de perfiles; Metodología validada & No incluye LLMs; Limitado a extracción regex inicial & \cite{lukauskas2023} \\
\hline
Herramientas de Estandarización & Open-source; Integración ESCO/ISCO; Fácil de usar & Precisión limitada; No captura skills emergentes & \cite{kavargyris2025} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Ante esta realidad, el sistema desarrollado en este proyecto no se posicionó como una alternativa incremental, sino como una síntesis estratégica que articuló las fortalezas de las distintas líneas de investigación para crear una solución metodológicamente superior y contextualmente relevante.

El proyecto partió de los aprendizajes de los estudios regionales, adoptando su enfoque en la recolección de datos masivos a través de web scraping como fuente válida y de alta frecuencia para caracterizar el mercado \cite{aguilera2018, martinez2024, rubio2025}. Sin embargo, reemplazó conscientemente su análisis léxico, propenso a errores y de limitada profundidad, con la potencia semántica e inferencial de los Large Language Models (LLMs). Para ello, se inspiró en la investigación internacional de vanguardia, tanto en la exploración del prompting para manejar frases ambiguas \cite{nguyen2024}, como en la implementación de técnicas de fine-tuning para alcanzar un rendimiento de última generación \cite{herandi2024}.

Además, la solución no se detuvo en la simple extracción de habilidades, sino que buscó estructurar el conocimiento descubierto. Para lograrlo, integró el robusto pipeline de análisis no supervisado validado empíricamente por Lukauskas et al. (2023) \cite{lukauskas2023}, combinando embeddings, UMAP y HDBSCAN para la identificación automática de clústeres de competencias.

Crucialmente, todo el sistema fue diseñado desde su concepción para adaptarse a la realidad lingüística y de datos de América Latina, un vacío metodológico dejado por la investigación internacional, que se ha centrado casi exclusivamente en datasets en inglés \cite{herandi2024}. Esta adaptación incluyó: uso de embeddings multilingües (E5) para manejar el ``Spanglish'' técnico, validación con datos de Colombia, México y Argentina, integración con taxonomías internacionales (ESCO) adaptadas al contexto regional, y manejo de la informalidad y variabilidad en la redacción de ofertas laborales.

Finalmente, el valor agregado más significativo del proyecto residió en su arquitectura comparativa (Pipeline A vs. Pipeline B). Este diseño dual no solo permitió aprovechar lo mejor de los métodos tradicionales y de los LLMs, sino que introdujo un marco de validación empírica que aporta un rigor científico del que carecen muchas aplicaciones prácticas. Al contrastar sistemáticamente un método transparente y auditable (Pipeline A: NER + Regex + ESCO) contra un modelo semántico avanzado (Pipeline B: LLMs), el sistema no solo generó resultados, sino que también proveyó una medida de la fiabilidad y el valor agregado de cada enfoque, constituyendo una contribución novedosa y completa al campo de los observatorios laborales automatizados.
